\chapter{Conclusiones y recomendaciones}

\section{Conclusiones}

El estudio de los sistemas de gestión de bases de datos NOSQL, los problemas de procesamiento de \emph{Big Data} y el software \emph{Elasticsearch}, fueron fundamentales para entender y utilizar los conceptos que hicieron posible el desarrollo del software. Se adaptaron los conocimientos adquiridos para realizar el planteamiento de las consultas y el cálculo de estadísticas sobre los datos almacenados por \emph{Elasticsearch}, determinando que es una herramienta eficaz y eficiente como sistema de gestión de bases de datos, principalmente por lo que corresponde a las búsquedas y al cálculo de métricas.\\

El uso del método de desarrollo de software \emph{Blue WATCH}, ofreció un marco de trabajo bien definido para la ejecución del proyecto, a través del modelado de negocio, desarrollo de requisitos, diseño arquitectónico y desarrollo de las versiones del software, fases que fueron refinadas a lo largo del desarrollo del proyecto y aportaron los recursos necesarios para alcanzar los objetivos definidos.\\

El modelado de negocio permitió realizar un estudio acerca del entorno y contexto del sistema en el cual está inmersa la aplicación, concluyendo que la misma se diseñó y planteó de forma alineada con los procesos de negocio de la empresa. Se realizó un estudio de los problemas y oportunidades asociadas a dicho contexto, encontrándose motivaciones suficientes para el desarrollo del software.\\

La fase de desarrollo de requerimientos permitió especificar cada aspecto funcional de la aplicación por medio de los casos de uso, los cuales se consideran acertados para la consecución de los objetivos del proyecto, ofreciendo una buena experiencia para el usuario de la aplicación. Cada caso de uso planteado ofrece una importante funcionalidad sin salirse de los parámetros o el alcance definido para el proyecto. El diseño arquitectónico de la aplicación, que estuvo adaptado al diseño de la plataforma MMC bajo una arquitectura orientada a capas, permitió definir cada uno de las funcionalidades específicas para interfaz de usuario, lógica de negocios y acceso a datos, separando responsabilidades y manteniendo una alta cohesión en el código, donde cada función de consulta, filtrado, cálculo de estadísticas y representación de resultados a través de gráficos, fue abarcada de forma eficaz por alguna de las capas.\\

El desarrollo de las versiones del software y la ejecución de las pruebas de validación, permitieron ir refinando los requerimientos del software, los cuales no siempre estuvieron completamente especificados, como el caso de la vista previa de los reportes antes de ser agregados al tablero. Además permitió aprender el uso de \emph{Elasticsearch} y la definición de las consultas, uso de bibliotecas de manejo de gráficos, internacionalización de interfaz de usuario, AJAX, el marco de trabajo de Java \emph{Enterprise Edition} y demás herramientas que materializaron el software.\\ 

Cada objetivo específico del proyecto fue abarcado y cumplido, bien sea durante la fase de estudio o en el desarrollo del módulo de software, logrando diseñar y crear un ambiente de trabajo adecuado para la definición y creación de reportes gráficos personalizados por los usuarios.\\

\section{Recomendaciones}

Se hacen una serie de recomendaciones orientadas a la mejora de la calidad del software y de las funcionalidades que ofrece.

\begin{itemize}

\item Establecer un marco de pruebas unitarias para el código y el flujo de la interfaz de usuario, implementadas a través de software especializado, como puede ser el caso de \emph{Selenium}, con la finalidad de comprobar la funcionalidad y calidad del software de forma automática.

\item Agregar la funcionalidad para la modificación de los parámetros de los reportes gráficos luego de haber sido agregados al tablero, lo que permitiría que los usuarios se eviten la tarea de tener que eliminar y posteriormente agregar un nuevo reporte adecuado a la modificación requerida.

\item Agregar la funcionalidad de descarga de los datos asociados a la estadística representada en el reporte gráfico para el aprovechamiento de los mismos fuera de la plataforma. 

\item Agregar la funcionalidad de exportar los reportes gráficos en algún formato de imagen para el uso de los mismos fuera de la plataforma. 

\item Agregar algunos reportes gráficos de mensajes predefinidos, para que el usuario tenga a su alcance ciertos reportes que puedan ser de su interés, sin que tengan que construirlos.

\item Agregar un campo para valor MT/MO en la base de datos, para poder realizar cálculos de métricas, puesto que el esquema de consultas diseñado no funciona para dicho atributo, ya que no es explícitamente un campo almacenado en la base de datos.

\end{itemize}

 